\begin{abstract}
    \label{resumo}
    
    Este relatório descreve a descrição da elaboraboração de uma extensão de controlo
    de portas \acrshort{tcp}\footnote{\acrshort{tcp} -- \acrlong{tcp}}/\acrshort{udp}\footnote{\acrshort{udp} -- \acrlong{udp}} de \textit{containers} que poderá ser integrada na plataforma 
    Forge (DevLab do IPMAIA/UMAIA).
    Os principais vantagens desta extensão consistem aumentar a segurança através do 
    controlo de serviços que são 
    disponiblizados pelos \textit{containers}, facilitar as ações do administrador do 
    sistema que envolvem o controlo de portas através de uma interface web.
    \\
    \\
    \\
    \textbf{Expressões-chave:} Extensão. Controlo de portas \acrshort{tcp}/\acrshort{udp}. \textit{Containers}. Segurança.
    
    \end{abstract}
    
    \selectlanguage{english}
    
    \begin{abstract}
    \label{abstract}
    This report describes the development of an plugin for controlling \acrshort{tcp}/\acrshort{udp} 
    ports of containers that can be integrated into the Forge platform (DevLab of 
    IPMAIA/UMAIA). The main advantages of this extension are increasing security by 
    controlling the services provided by the containers, and facilitating the system 
    administrator's tasks involving port control through a web interface.
     \\
     \\
     \\
     \textbf{Key-expressions:} \textit{Plugin. Controlling \acrshort{tcp}/\acrshort{udp} ports. Containers. Security.}
     
     
    \end{abstract}
    \selectlanguage{portuges}
    
    
    % PT: Toda esta secção é facultativa
    \chapter*{Declaração de honra}
    \label{way_of_the_samurai}
    Por este meio se declara que este documento é conteúdo original, produzido pelo identificado como autor, não tendo sido previamente apresentado noutro percurso académico ou unidade curricular de qualquer instituição.
    
    Quaisquer referências a outros trabalhos respeitam rigorosamente os regulamentos e melhores práticas de
    atribuição, sendo apropriadamente marcadas no texto e identificadas na secção \emph{\nameref{chapter:refs}} na página \pageref{chapter:refs}, sob as normas \acrshort{ieee}\footnote{\acrshort{ieee} --- \acrlong{ieee}} de referenciação.
    
    O autor igualmente declara não se encontrar em qualquer situação de conflito de interesses efectiva ou potencial, por não haver qualquer envolvimento com elementos passíveis de selecção.
    
    %\nameref{chapter:refs}
    
    % TODO PT: reescrever tudo